# Как установить GitLab на "чистую" машину

GitLab CE (Community Edition) – web-приложение с открытым исходным кодом, для хранения репозиториев Git. Предоставляет функции разработки (например, отслеживание ошибок, отслеживания изменений, код-ревью и т.п.).

Данный документ описывает процедуру развертывания GitLab на своей собственной инфраструктуре.

### Требования к серверу

* Свежий сервер Debian 9.5. Двухъядерный процессор, минимум 4 Гб RAM + 4 Gb своп-пространства.   
* Домен, направленный на ваш сервер (в нашем случае git.msak.rsvo.local)

## 1. Установка зависимостей

Сначала нужно установить программы, которые обеспечат корректную работу приложения GitLab. Все они находятся в официальном репозитории Debian.

Обновите индекс пакетов и установите зависимости приложения:

```bash
sudo apt-get update
sudo apt-get upgrade
sudo apt-get install ca-certificates curl openssh-server postfix
```

При установке postfix выбирать `Internet Site`. На следующем экране введите домен сервера (в нашем случае `git.msk.rsvo.local`), чтобы система могла отправлять уведомления.

## 2. Установка GitLab

Перейдите в каталог `/tmp` и загружаем в него сценарий установки.
```bash
cd /tmp
curl -LO https://packages.gitlab.com/install/repositories/gitlab/gitlab-ce/script.deb.sh
```

При желании можно ознакомиться с содержимым сценария:
```bash
less /tmp/script.deb.sh
```

Убедившись, что сценарий не выполнит никаких лишних действий, можем запустить его:
```bash
sudo bash /tmp/script.deb.sh
```

Сценарий подготовит сервер к поддержке репозиториев GitLab и установит все необходимые вспомогательные службы и сервисы. Теперь можно установить приложение GitLab:
```bash
sudo apt-gey install gitlab-ce
```

Будут установлены все необходимые компоненты.

## 3. Настройка GitLab

Прежде чем начать работу с приложением, отредактируйте 
конфигурации GitLab.
```bash
sudo nano /etc/gitlab/gitlab.rb
```

В начале файла найдите строку `external_url`. Укажите в ней наше доменное имя (в нашем случае `http://git.mask.rsvo.local`).
```cfg
##! For more details on configuring external_url see:
##! https://docs.gitlab.com/omnibus/settings/configuration.html#configuring-the-external-url-for-gitlab
external_url 'http://git.mask.rsvo.local'
```

Сохраните `Ctrl+O` и закройте `Ctrl+X` файл. Введите следующую команду, чтобы обновить параметры Gitlab:
```
sudo gitlab-ctl reconfigure
```
Команда инициализирует GitLab, используя данные о вашем сервере. Это полностью автоматизированный процесс, и в дальнейшем вам не придется отвечать на какие-либо запросы программы.

## 5. Настройка GitLab с помощью веб-интерфейса

### Первый логин

Чтобы получить доступ к интерфейсу GitLab, откроем в браузере ссылку `http://git.mask.rsvo.local`.

На экране появится приветственная страница, которая предложит выбрать пароль администратора.

Выберите и подтвердите надёжный пароль и нажмите `Change your password`.

После этого появится форма аутентификации. Введите свои учётные данные:
```
Username:   root
Password:   вы выбрали его только что
```

Нажмите `Sign in`. На экране появится страница, которая предложит вам добавить новые проекты.

Все готово, осталось внести поправки в настройки GitLab.

### Настройка профиля

Добавьте новые данные в свой профиль. При установке GitLab заполняет профиль данными по умолчанию, которые рекомендуется изменить.

Чтобы отредактировать профиль, кликните на иконку пользователя в правом верхнем углу интерфейса. В выпадающем меню выберите Settings. Вы попадёте в раздел настроек Profile, где вы сможете выбрать новую аватарку, указать имя, адрес электронной почты и т.п.

По умолчанию приложение использует в полях Name и Email такие значения:
```
Name:   Administrator
Email:  admin@example.com
```
Замените их своими данными. Выбранное вами имя будут видеть другие пользователи, а электронная почта будет использоваться уведомлений интерфейса Git и т.д. Так же моно выбрать интерфейс `Русский` (имейте в виду, настраивается только ваш язык интерфейса GilLab, каждый пользователь может указать своей язык)

Чтобы обновить данные, нажмите кнопку `Update Profile settings`.

На предоставленный адрес электронной почты вы получите письмо с подтверждением. Следуйте инструкциям письма, чтобы подтвердить свой аккаунт и начать работу в GitLab.

--

*при составлении настоящей инструкции использовался документ: [см. ссылку](https://www.8host.com/blog/ustanovka-i-nastrojka-gitlab-v-ubuntu-18-04/)*
